<resources>
    <string name="app_name">wisataTasoppeng</string>


    <string name="tamankalong">Soppeng - Taman Kalong yang berada di Watansoppeng kini menjadi magnet wisata baru di kota Soppeng, Sulawesi Selatan. Setiap malam ratusan warga setempat datang berkunjung untuk menghabiskan waktu di tempat tersebut.Keberadaan kalong (kelelawar) di jantung kota Watansoppeng semakin menambah pesona kota ini, karena kota Watansoppeng dijuluki sebagai  kota kalong. Uniknya, kalong ini hanya mau berdiam dan bergelantungan di pepohonan sepanjang kota Watansoppeng.

Menjelang matahari tenggelam di ufuk barat kota, kalong ini mulai  beterbangan untuk mencari makanan dan menjelang matahari terbit di ufuk timur seiring gema suara adzan subuh, kalong ini kembali ke tempatnya dengan suara yang khas (berisik) seakan membangunkan masyarakat kota Watansoppeng untuk memulai aktivitasnya.

    </string>
    <string name="lerenghijau">Pemandangan indah nan memanjakan mata akan terasa saat kita berkunjung di Kolam Renang Gattareng. Salah satu destinasi wisata di Kabupaten Soppeng ini terletak di Desa Gattareng Toa Kecamatan Marioriwawo

Selain itu pengunjung juga akan merasakan sejuknya udara di lokasi permandian karna dibangun disekitar lereng hijau Lembah Bulu Dua, Soppeng yang juga berbatasan dengan Kabupaten Barru.


Fasilitas kolam renang lereng hijau bulu dua soppeng ini juga tak kalah dengan tempat wisata lainnya, selain kita dapat berenang di air kolam yang sejuk, kita juga dapat beristerahat sambil makan siang di Gazebonya. Juga terdapat fasilitas karoke untuk acara Family Gathering.

Bagi pengunjung yang ingin menikmati destinasi wisata ini tidak usah khawatir soal biaya masuk. Karna harga karcis untuk sekali masuk hanya sebesar Rp10.000 bagi orang dewasa dan Rp5000 untuk anak-anak.</string>
    <string name="waduk">Kabupaten Soppeng juga memiliki sebuah wisata yang terbilang unik, yaitu Waduk Ompo. Waduk ini sejatinya merupakan sebuah danau yang diubah menjadi salah destinasi liburan. Pengunjung bisa berkeliling menggunakan sepeda air berbentuk bebek dengan tarif Rp20.000 per orang.

Selain sepeda air, Waduk Ompo juga memiliki jembatan di bagian tengahnya. Jembatan ini menghubungkan jalanan tepi danau dengan warung kopi atau kafe di tengah-tengah danau.</string>
    <string name="lejja">Kabupaten Soppeng yang berjarak 200 km di utara kota Makassar menyimpan obyek wisata yang tak kalah menariknya dengan obyek wisata lainnya di sekitar kota Makassar. Kabupaten Soppeng ini mendapat julukan Kota Kalong karena di ditempat ini banyak terdapat kelelawar di setiap pohon yang ada di sepanjang kota ini. Di Kota Kalong ini terdapat wisata air panas dengan nama Pemandian Alam Air Panas Lejja.

Pemandian Alam Air Panas Lejja berada di kawasan hutan lindung berbukit dengan panorama yang indah di Desa Bulu, Kecamatan Marioriawa, 44 km utara Kota Watansopeng yang merupakan ibukota Kabupaten Soppeng. Di tempat ini memiliki sumber air panas dengan suhu mencapai 60°C yang dipercaya bisa menyembuhkan gatal-gatal dan rematik. Pemandian ini merupakan obyek wisata andalan yang banyak dikunjungi oleh wisatawan baik domestik maupun mancanegara.

Fasilitas di Pemandian Alam Air Panas Lejja ini cukup memadai dengan adanya kolam pemandian umum dan private, toilet, ruang bilas, tempat ganti pakaian, pondok peristirahatan, lapangan tenis dan baruga wisata sebagai tempat pertemuan yang bisa menampung 300 orang. Untuk kolam pemandian private disediakan dengan rumah panggung kecil yang memiliki kolam di belakangnya dengan lebar 3 meter. Sedangkan untuk kolam pemandian umumnya terdapat 5 kolam dengan fungsi yang berbeda :

Kolam I: airnya sangat panas, harus berhati-hati jika berada di tempat ini karena telur yang dicelupkan di kolam ini bisa menjadi setengah matang.

Kolam II: kolam dangkal dengan air suam-suam kuku yang bisa dipakai untuk anak-anak kecil atau bagi anda yang tidak bisa berenang bisa juga memakai kolam ini.

Kolam III: kolam dengan kedalaman sebatas leher dan air suam-suam kuku untuk orang dewasa. Ada pelampung yang disewakan jika anda takut berenang di kolam ini.

Kolam IV: air di kolam ini sudah normal, tidak terlalu panas ataupun terlalu dingin dan kolam ini khusus orang dewasa saja.

Kolam V: kolam yang berada di sebelah timur ini dilengkapi dengan papan loncatan.

Anda juga bisa melihat sumber air panasnya. Ada jalan setapak di sebelah kolam pemandian menuju bukit. Di sana akan ada sungai kecil dengan air panas dan bebatuan yang dialiri air panas dan mengeluarkan asap. Sampai di ujung jalan anda bisa menemui pohon yang dibawah akarnya terdapat lubang dengan diameter sekitar 50 cm. Disitulah sumber air panas Pemandian Air Panas Lejja berasal Jangan heran kalau di sekitar pohon tersebut banyak terdapat kaleng dan botol yang diikat karena menurut informasi hal itu merupakan simbol pengharapan bagi yang menggantunggkan botol atau kaleng tersebut, dimana ketika harapan tersebut sudah terwujud maka orang tersebut akan datang lagi ke Lejja untuk melepas ikatan botol atau kalengnya dan juga sebagai simbol pengikatan hubungan pasangan sejoli yang datang ke tempat ini.
       Akses Pemandian Alam Air Panas Lejja
Untuk mencapai tempat ini anda harus melalui jalanan yang berliku dan terjal. Sebaiknya anda menggunakan kendaraan bermotor untuk menuju tempat ini agar bisa menikmati keindahan alam sepanjang perjalanan menuju Pemandian Air Panas Lejja. Sesampainya di pintu gerbang pemandian ini anda bisa memilih salah satu dari 2 pilihan jalan masuknya: melalui jalan dengan kendaraan yang bisa langsung sampai di dekat kolam pemandian atau melalui jalan dengan menyusuri tangga dengan panorama alam sekitar yang indah. Tiket untuk masuk ke pemandian ini seharga Rp. 5.000,-/orang untuk orang dewasa dan Rp. 2.500,-/orang untuk anak-a
</string>
    <string name="tampur">Taman purbakala jera lompoe merupakan kompleks makam raja Watansoppeng yang terletak di Provensi Sulawesi Selatan Kabupaten Soppeng kecamatan Lalabata desa Bila
Ditaman Purbakala Jera Lompoe memiliki keunikan pada arsitektur batu nisan yang berbentuk 2 buah keris serta hiasan tumbuh-tumbuhan
Selain itu adapula keunikan lain yang di miliki batu nisan yang berada di kompleks tersebut yaitu batu nisan yang sama tinggi itu menandakan perempuan sementara yang tidak sama tinggi menandakan pria
"Kalau sama tinggi itu perempuan tapi kalau tidak sama tinggi itu lelaki" ujar pak Anwar,pemandu wisata,taman purbakala jera lompoe,17/07/17
Luas lahan taman Purbakala Jera Lompoe berkisar 85 M 70 M sedangkan luas wilayah makam berkisar 23 M 27 M serta makam dalam kompleks tersebut berkisar 30 makam
"Kalau makamnya 30 kalau Luas lahannya kira-kira 85 M 70 m sedangkan wilayah makamnya kira-kira 23 M 27 M tegasnya,Pak Anwar,pemandu wisata,taman purbakala jera lompoe,17/07/17
Terdapat pula lubang di bawah makam yang berisi air yang di percayai masyarakat setempat sebagai obat
Selain itu taman Purbakala Jera Lompoe merupakan tempat favorit remaja setempat untuk berfoto karena arsitektur bangunannya yang unik serta tamann hijau yang mengelilingi wilayah tersebut
Taman Purbakala Jera Lompoe merupakan kawasan wisata terbuka untuk umum serta tidak di pungut biaya untuk memasuki kawasan wisata tersebut hanya keiklasan para pengunjung untuk memberi kepada petugas kebersihan untuk mengunjungi makam para raja raja perlu sepengatahuan pemandu wisata yang rumahnya daerah sekitaran taman purbakala jera lompoe
</string>
    <string name="umpungeng">Indonesia memang memiliki banyak tempat wisata yang tak akan ada habisnya untuk di eksplore.
        Mulai dari pantai, gunung, thame park hingga berbagai pasar tradisional yang melegenda dengan segala budayanya.Namun bila kamu ingin mencoba liburan yang berbeda, tak ada salahnya mengunjungi sebuah desa wisata.
        Yah, kini semakin banyak desa yang dijadikan tempat wisata dengan segala keunikan yang ditawarkan.
        Satu di antaranya adalah desa wisata Umpungeng yang terletak di 100 km sebelah utara kota Makassar dan 10 km sebelah barat daya Ibukota Kabupaten Soppeng.
        Untuk sampai di desa wisata ini kamu perlu melakukan perjalanan dari Bandara Internasional Sultan Hasanuddin Makassar selama 3 jam.
        Seperti yang banyak diperbincangkan, Desa Umpungeng diklaim sebagai titik tengah Indonesia.
        Bahkan, Umpungeng merupakan tempat pertemuan para raja-raja, beberapa tahun lalu, seperti dilansir dari laman makassar.tribunnews.com.
        Desa ini dijuluki "posi'na tanae" yang dalam bahasa bugis berarti pusar atau pusat tanah.
        Tahun lalu, Desa Umpungeng dijadikan sebagai tempat pelantikan Bupati Kabupaten Soppeng.
        Wilayah yang dipercaya sebagi titik tengah Indonesia ini berupa tanah yang dibatasi oleh bebatuan membentuk lingkaran.Sementera titik tengah Indonesia ditandai dengan batu-batuan besar melingkar yang berada di tengah menutupi sebuah lubang
        Sementera titik tengah Indonesia ditandai dengan batu-batuan besar melingkar yang berada di tengah menutupi sebuah lubang.</string>
    <string name="villa">Villa Yuliana merupakan bangunan bersejarah peninggalan Pemerintahan Hindia Belanda yang berdiri lebih seabad silam. Bangunan yang ominasi bercat putih kombinasi hijau itu dibangun pada tahun 1905 lalu oleh Gubernur Pemerintahan Hindia Belanda, saat itu C.A Kroesen.

Awal bangunan sebagai tempat beristirahat yang berada didaerah ketinggian. Letaknya cukup stategis di Jalan Pengayoman Watansoppeng, menjadikan villa tersebut mudah dijangakau. Lokasinya berdekatan dengan rumah jabatan Bupati Soppeng yang hanya dibatasi ruas jalan dan tembok pagar.

Villa Yuliana sengaja dibangun Gubernur Hindia Belanda C.A.Kroesen untuk menyambut kedatangan sekaligus bukti kecintaannya terhadap Ratu Yuliana.</string>
    <string name="asalmula">Asal mula nama Soppeng sampai saat ini para pakar dan budayawan belum ada kesepakatan bahkan dalam sastra Bugis tertua I LA GALIGO telah tertulis nama Kerajaan Soppeng yang berbunyi:“ IYYANAE SURE PUADA ADAENGNGI TANAE RI SOPPENG, NAWALAINNA SEWO-GATTARRENG, NONI MABBANUA TAUWE RI SOPPENG, NAIYYA TAU SEWOE IYANARO RI YASENG TAU SOPPENG RIAJA, IYYA TAU GATTARENGNGE IYANARO RIASENG TAU SOPPENG RILAU” Berdasarkan naskah lontara tersebut diatas dapat ditarik kesimpulan bahwa penduduk tanah Soppeng mulanya datang dari dua tempat yaitu sewo dan Gattareng.</string>
    <string name="datupertama">Di dalam lontara tertulis bahwa jauh sebelum terbentuknya Kerajaan Soppeng telah ada kekuasaan yang mengatur jalannya Pemerintahan yang berdasarkan kesepakatan 60 Pemuka Masyarakat, hal ini dilihat dari jumlah Arung, Sullewatang, Paddanreng, dan Pabbicara yang mempunyai daerah kekuasaan sendiri yang dikoordini olih LILI-LILI. Namun suatu waktu terjadi suatu musim kemarau disana sini timbul huru-hara, kekacauan sehingga kemiskinan dan kemelaratan terjadi dimana-mana olehnya itu 60 Pemuka Masyarakat bersepakat untuk mengangkat seorang junjungan yang dapat mengatasi semua masalah tersebut. Tampil Arung Bila mengambil inisiatif mengadakan musyawarah besar yang dihadiri 30 orang matoa dari Soppeng Riaja dan 30 orang Matoa dari Soppeng Rilau, sementara musyawarah berlangsung, seekor burung kakak tua terbang mengganggu diantara para hadirin dan Arung Bila memerintahkan untuk menghalau burung tersebut dan mengikuti kemana mereka terbang. Burung Kakak Tua tersebut akhirnya sampai di Sekkanyili dan ditempat inilah ditemukan seorang berpakaian indah sementara duduk diatas batu, yang bergelar Manurungnge Ri Sekkanyili atau LATEMMAMALA sebagai pemimpin yang diikuti dengan IKRAR, ikrar tersebut terjadi antara LATEMMAMALA dengan rakyat Soppeng. Demikianlah komitmen yang lahir antara Latemmamala dengan rakyat Soppeng, dan saat itulah Latemmamala menerima pengangkatan dengan Gelar DATU SOPPENG, sekaligus sebagai awal terbentuknya Kerajaan Soppeng, dengan mengangkat Sumpah di atas Batu yang di beri nama “ LAMUNG PATUE” sambil memegang segenggam padi dengan mengucapkan kalimat yang artinya “isi padi tak akan masuk melalui kerongkongan saya bila berlaku curang dalam melakukan Pemerintahan selaku Datu Soppeng ”
</string>
    <string name="perumusan">Soppeng yang memiliki sejarah cemerlang dimasa lalu, dengan memperhatikan berbagai masukan agar penempatan Hari Jadi Soppeng, diadakan seminar karena kurang tepat bila dihitung dari saat dimulainya Pelaksanaan Undang-undang Darurat Nomor 04 Tahun 1957, sebab jauh sebelumnya didalam lontara, Soppeng telah mengenal sistem Pemerintahan yang Demokrasi dibawah kepemimpinan Raja dan Datu. Maka dilaksanakanlah Seminar Sehari pada Tanggal 11 Maret 2000, yang dihadiri oleh para pakar, Budayawan, Seniman, Ahli Sejarah, Tokoh Masyarakat, AlimUlama, Generasi Muda dan LSM, dimana disepakati bahwa hari Jadi Soppeng dimulai sejak Pemerintahan TO MANURUNGNGE RI SEKKANYILI atau LATEMMAMALA tahun 1261, berdasarkan perhitungan dengan menggunakan BACKWARD CONTING, dan mengusulkan kepada Dewan Perwakilan Rakyat Daerah Kabupaten Soppeng untuk dibahas dalam Rapat Paripurna dan mengesahkan untuk dijadikan salam suatu Peraturab Daerah tentang Hari Jadi Soppeng.

PENETAPAN HARI JADI SOPPENG : Dari hasil rapat Paripurna Dewan perwakilan Rakyat Daerah kabupaten Soppeng, Tanggal 12 Maret 2001 telah menetapkan dan mengesahkan suatu Peraturan Daerah Kabupaten Soppeng, Nomor 09 Tahun 2001, Tanggal 12 Maret 2001, bahwa Hari Jadi Soppeng Jatuh pada Tanggal 23 Maret 1261. Ringkasan arti dari pemakaian Hari jadi Soppeng yakni angka 2 dan angka 3, karena angka tersebut mempunyai makna sejarah dan filosofi sebagai berikut :

– Angka 2 menunjukkan :

a. Dua ke Datuan yakni Soppeng Rilau dan Soppeng Riaja

b. Dua Tomanurung yaitu : TOMANURUNG RI SEKKANYILI DAN TO MANURUNG RI GORIE

c. Dua Cakkelle/Burung Kakaktua yang memperebutkan setangkai padi, yang merupakan petunjuk para matoa yang bermusyawarah mengatasi krisi kelaparan, akhirnya menemukan Tomanurungnge RI SEKKANYILI

d. Dua Pegangan hidup yaitu kejujuran dan keadilan

e. Dua hal yang tidak bisa dihindari yaitu nasib dan takdir

f. Dua tanranna namaraja tanaE – Seorang pemimpin harus jujur dan pintar – Masyarakat hidup aman, tentram dan damai.

– Angka 3 menunjukkan :

a. adanya perjanjian 3 kerajaan yaitu : Bone, Soppeng dan Wajo yang dikenal dengan Tellu PoccoE

b. Taring Tellu Menunjukkan tempat bertumpu yang sangat kuat dan stabil

c. TELLU RIALA SAPPO, yaitu TAUE RIDEWATAE, TAUE RI WATAKKALE, TAUE RI PADATTA RUPA TAU

d. TELLU EWANGENNA LEMPUE, yaitu kejujuran, kebenaran dan keteguhan

– Angka Dua Tellu bermakna :

a. Dua Tellu bermakna antara lain murah reski

b. – Dua temmasarang, artinya Allah dan hambanya tidak pernah berpisah. – Tellu temmalaiseng, artinya Allah Malaikat dan hamba selalu bersama-sama

c. Tellu Dua Macciranreng, Tellu- Tellu Tea Pettu bermakna berpintal dua sangat rapu, berpintal tiga tidak akan putus

d. – Mattulu Parajo Dua Siranreng teppettu sirangreng. – Marutte Parajo, Mattulu Tellu Tempettu Silariang, bermakna tidak saling membohongi, nanti akan putus jika putus bersama

– dipilihnya bulan tiga atau maret Karena :

a. Bulan Terbentuknya Kabupaten Soppeng

b. Bulan Pelaksanaan Seminar hari Jadi Soppeng.

selain itu angka dua atau tiga juga bermakna : – jika angka 2 + 3 = 5 yang berarti :

a. makna kata dalam huruf karawi lambing Daerah yaitu ADE, RAPANG, WARI, BICARA, SARA ’

b. Rukun Islam c. Pancasila – jika angka 2 X 3 = 6 yang bermakna : Rukun Islam

– dipilihnya tahun 1261 adalah menggunakan BACKWARD COUNTING, yaitu pemerintahan Datu Soppeng pertama TAU MANURUNGNGE RI SEKKANYILI atau LATEMMAMALA pada tahun 1261. sehingga dengan demikian hari jadi Soppeng ditetapkan pada tanggal 23 Maret 1261.</string>
    <string name="visi">Pemerintahan adalah menggunakan kewenangan, ekonomi, politik, dan administrasi guna mengelola urusan yang menjadi kewenangannya. karena pada hakekatnya pemerintahan adalah melayani rakyatnya;

 Melayani di maksudkan untuk mendahulukan kepentingan umum, mempermudah urusan rakyat, mempersingkat waktu proses pelaksanaan urusan rakyat;
 Lebih baik dimaksudkan bahwa penyelenggaraan pemerintahan dengan prinsip partisipatif aktif, transparansi, responsive , musyawarah mufakat, berkeadilan, efektif dan ekonomis serta akuntabilitas.</string>
    <string name="karawi">“Karawi ” adalah hiasan kanak-kanak yang digantung didadanya, biasanya diberikan ukiran-ukiran merupakan azimat. Lukisan tengah dari karawi ini, merupakan gambar bunga yang bertajuk lima, melambangkan azimat Kabupaten Soppeng. Lukisan pinggir karawi merupakan kata bahasa daerah yang diambil dari kalimat berbunyi : ” Eppamua Parajai Tanah, Iyami Naripagenne Lima Rirapimami AsellengengE Naritambaina Koritu Sara “, Iyanaritu : Pammulanna Ade, Maduanna Rapang, Matellunna Bicara, Maeppana Wari, Malimanna Sara. Makna kata-kata adat itu adalah : Ade, maknanya keselarasan guna kebaikan umum Rapang, maknanya hukum/pedoman bicara, maknanya mufakat kepada yang bernilai tinggi atau peradilan wari, maknanya pembidangan dan pembatasan untuk ketegasan batas-batas dan kedudukan tiap sesuatu sara, maknanya hukum agama Sesungguhnya kelima azas ini menjadi petunjuk dalam setiap bidang kehidupan.</string>
    <string name="semboyang">Semboyang ini berasal dari kalimat amanat masyarakat kepada pucuk pimpinan pemerintahan dikala pelantikannya. Dahulu diucapkan oleh Matoa Bila atas nama rakyat kepada Datu yang menerima pemerintahan kekayaan Soppeng antara lain berbunyi : ” Dongirikeng temmatipa, salipurikkeng temmadinging, wessekkeng temmakap”. Arti semboyang ini : Dongiri Temmatipa, yaitu membimbing dan mara pejabat pemerintah setiap waktu memberikan perhatian kepada karya rakyat dan dimana perlu memberi bimbingan kepada kesempurnaannya supaya kerja itu membawa hasil yang menguntungkan. Salipuri Temmadinging, yaitu memelihara kesehatan badaniah dan bathiniah. Dimaksud agar pejabat pemerintah mengusahakan pengadaan sandang, perumahan dan pendidikan, supaya rakyat dengan segala kegiatannya dapat dilaksanakan dengan baik. Hendaknya dipergunakan semboyang ” Beribadatlah agar dalam tubuh yang sehat bersemayam jiwa yang sehat”. Wesse Temmakapa, yaitu mengusahakan kerukunan dan kedamaian antara semua golongan dan anggota-anggota masyaraka supaya masyarakat itu merupakan kesatuan tenaga yang besar guna menghadapi setiap kerja pembangunan. Hubungan semboyang dongiri temmatipa dan wessetemmakapa mengisyaratkan bahwa pengadaan bahan pangan rakyat mendapat perhatian sepenuhnya guna kemajuaannya dimana daerah ini terkenal dengan julukan lumbung padi.</string>
    <string name="geografi">Geografi Dan Iklim
Soppeng merupakan salah satu kabupaten dari 24 Kabupaten/Kota di Provinsi Sulawesi Selatan yang beribukota di Watansoppeng.Berada pada 4°6’00’’ hingga 4°32’00’’ Lintang Selatan  dan  119°47’18”  hingga  120°06’13”Bujur Timur. Wilayah Soppeng memiliki luas sekitar 1.500 km2 dengan ketinggian antara 5 hingga 1500 meter dari permukaan laut. Kabupaten Soppeng tidak memiliki daerah pesisir, sekitar 77% dari total desa/kelurahan diSoppeng bertopografi dataran.</string>
    <string name="selayang1">Kabupaten Soppeng dilalui beberapa sungai sebagai sumber yang berpotensi dimanfaatkan sebagai pengairan yaitu sungai langkemme, sungai soppeng, sungai lawo,sungai paddangeng dan sungai lajaroko.

– Wilayah Soppeng terbagi menjadi 8 kecamatan, meliputi Kecamatan Marioriwawo, Lalabata, Liliriaja, Ganra, Citta, Lilirilau, Donri-Donri, dan Marioriawa. Marioriawa menjadi kecamatan terluas, dengan luas wilayah sebesar 320 km2 atau sekitar 21,3 persen dari total luas Kabupaten Soppeng. Sedangkan
Citta merupakan kecamatan dengan luas wilayah terkecil, yaitu hanya 40 km2 atau 2,7 persen dari total luas Kabupaten Soppeng.

Soppeng memiliki jarak yang relatif terjangkau dari pusat kabupaten. Jarak dari kecamatan menuju ibukota kabupaten berkisar antara 0 km hingga 35 km. Dengan jarak dari ibukota kabupaten sebesar 35 km, kecamatan Citta menjadi kecamatan terjauh dari ibukota Soppeng. Sedangkan Lalabata yang beribukota di Watansoppeng adalah kecamatan terdekat, sekaligus menjadi ibukota kabupaten serta pusat pemerintahan dan perekonomian di wilayah Soppeng.(Sumber:Statistik Daerah Kabupaten Soppeng 2015).</string>
    <string name="pemerintahan">Selama periode tahun 2012 hingga 2014, jumlah kecamatan di Soppeng tidak mengalami perubahan, masih berjumlah 8 kecamatan. Pemekaran terakhir terjadi pada tahun 2007 yaitu pada saat terbentuknya Kecamatan Citta. Jumlah desa/kelurahan juga tidak mengalami perubahan yaitu sebanyak 70 desa/kelurahan.Demikian halnya dengan jumlah dusun dan lingkungan dalam 3 tahun terakhir tercatat masih tetap yaitu berjumlah 163 dusun dan lingkungan.

Jumlah Pegawai Negeri Sipil (PNS) pada instansi daerah maupun instansi vertikal di lingkup pemerintahan Kabupaten Soppeng tercatat meningkat dari 6.964 orang pada tahun 2013 menjadi 7.169 pada tahun 2014. Kenaikan ini dipengaruhi oleh banyaknya pegawai yang mencapai masa purna bakti dan mutasi pegawai yang kurang seimbang dengan jumlah penerimaan pegawai baru.

Dilihat berdasarkan komposisi pegawai menurut jenis kelamin, terlihat pada periode tahun 2012 hingga 2014 jumlah pegawai perempuan di Soppeng relatif lebih banyak daripada jumlah pegawai laki-laki. Bahkan pada tahun 2014, jumlah pegawai perempuan mencapai 3.943 orang sedangkan pegawai laki-laki hanya berjumlah 3.226 orang.

Dari segi pendidikan yang ditamatkan, Pegawai Negeri Sipil di Kabupaten Soppeng terlihat mempunyai kualitas yang cukup baik. Hal ini ditunjukkan dengan kecilnya persentase jumlah pegawai yang berpendidikan SMU ke bawah, yakni hanya sekitar 13,54 persen. Pada tahun 2014 tercatat PNS Soppeng sebanyak 11,96 persen adalah tamatan diploma (D1-D3), bahkan lulusan sarjana (D4/S1 dan S2) mencapai 74,49 persen dari total PNS.

Pada tahun 2014, realisasi APBD Kabupaten Soppeng mencapai 846,23 milyar rupiah, angka ini mengalami kenaikan 11,19 persen dibanding tahun 2013. Sumber pendapatan Kabupaten Soppeng terbesar berasal dari DAU, yang menyumbang sebesar 569,12 milyar rupiah atau sekitar 67,25 persen dari total pendapatan. Sedangkan PAD hanya menyumbang sebesar 60,34 milyar rupiah atau sekitar 7,13 persen terhadap total pendapatan. Dari sisi belanja, pada periode 2012-2014 angka belanja daerah mengalami kenaikan hingga13,45 persen. Kenaikan ini disebabkan naiknya belanja tidak langsung sebesar 485,33 milyar rupiah atau sekitar 5,75 persen dari tahun 2013. Belanja langsung tahun 2014 juga mengalami kenaikan yang cukup signifikan yaitu sekitar 25,95 persen dibanding tahun 2013.</string>
    <string name="penduduk">Jumlah penduduk Kabupaten Soppeng tahun 2014 mencapai 225.709 jiwa yang terdiri dari 106.206 laki-laki dan 119.503 perempuan. Angka jumlah penduduk ini mengalami pertumbuhan sekitar 0,087 persen dibanding tahun 2013.

Secara umum jumlah penduduk perempuan di Kabupaten Soppeng masih lebih tinggi dibandingkan jumlah penduduk laki-laki. Hal ini juga dapat ditunjukkan oleh angka sex ratio Kabupaten Soppeng sebesar 89, artinya untuk setiap 100 penduduk perempuan terdapat 89 penduduk laki-laki.

Tingkat kepadatan penduduk Soppeng masih berada dalam angka wajar, tercatat sebanyak 150 penduduk menghuni setiap km2 wilayah Soppeng pada tahun 2014.

Komposisi penduduk Soppeng didominasi oleh penduduk muda. Berdasarkan piramida penduduk disamping persentase penduduk terbanyak berada pada kelompok usia 10-14 tahun. Apabila dicermati lebih jauh, perbandingan antara persentase jumlah penduduk laki-laki dan perempuan pada setiap kelompok umur didominasi oleh penduduk perempuan.

Presentase penduduk usia kerja di Kabupaten Soppeng tahun 2014 sebesar 65,41%. Angka ketergantungan (dependency ratio) Kabupaten Soppeng sebesar 53 yang berarti untuk setiap 100 orang penduduk berusia kerja (dianggap produktif) menanggung sebanyak 53 orang yang belum produktif dan dianggap tidak produktif lagi.Apabila dilihat per kecamatan, pada tahun2014 Marioriwawo menjadi kecamatan dengan penduduk terbanyak di Soppeng mencapai 44.631 jiwa. Kepadatan penduduk tertinggi justru berada di wilayah Kecamatan Liliriaja yang tercatat 283 jiwa tiap km2. Jumlah penduduk terendah berada di Kecamatan Citta.

Kepadatan penduduk terendah terjadi di Kecamatan Marioriawa, yakni hanya 88 jiwa tiap km2. Perbandingan jumlah penduduk laki-laki dan perempuan (sex ratio) untuk tiap kecamatan diKabupaten Soppeng seluruhnya bernilai di bawah 100. Hal ini berarti jumlah penduduk perempuan di tiap kecamatan lebih banyak dibanding jumlah penduduk laki-laki. Angka sex ratio terbesar berada di Kecamatan Lalabata dan Marioriawa, mencapai 92, dan yang terendah berada di Kecamatan Citta sebesar 82.
    </string>
    <string name="ketenagakerjaan">Dari total penduduk usia kerja (15 tahun ke atas), lebih dari setengah penduduk Soppeng termasuk dalam angkatan kerja. Tingkat partisipasi angkatan kerja (TPAK) mengalami kenaikan dari 57,22 pada tahun 2013 menjadi  57,59 pada tahun 2014.

Pasar tenaga kerja Soppeng tergambar dari persentase penduduk usia kerja yang bekerja, pada tahun 2014 besarannya juga mengalami kenaikan menjadi 97,57 persen dari 93,44 persen pada tahun 2013.

Sejalan dengan kenaikan tingkat kesempatan kerja, angka pengangguran terbuka Soppeng tahun 2014 mengalami penurunan sekitar 4,13 persen, yakni dari 6,56 persen pada tahun 2013 menjadi 2,43 persen tahun 2014.

Berdasarkan perbandingan menurut tiga sektor utama, pada tahun 2014, pilihan bekerja di sektor pertanian (A) masih mendominasi pasar kerja di Soppeng yaitu sebesar 55,35 persen.

Selanjutnya yang cukup diminati adalah sektor jasa-jasa (S) dengan persentase sebesar 17,19 persen. Sedangkan pekerja di sektor perdagangan, hotel dan restoran (T) sebanyak 13,08 persen dan sisanya terdistribusi ke sektor-sektor lainnya. Komposisi tersebut tampaknya tidak banyak mengalami perubahan selama kurun waktu 2012-2014.</string>
    <string name="tamanpurbakala">Soppeng - Makam Raja-raja Soppeng di Kelurahan Bila, sekitar 2 Km dari Kota Watansoppeng, ibu kota Kabupaten Soppeng, Sulawesi Selatan. Makam ini dikenal sebagai makam kuno Jera Lompoe. Letak astronomisnya berada pada S4°20 51.17 E 119°52 53,59. Berada di atas bukit sekitar 135 meter di atas permukaan laut, yang dikelilingi tanah yang lebih rendah.

Komplek makam Jera Lompoe seluas 85 x 75 meter itu, sejak 6 Nopember 1981 diresmikan sebagai salah satu Taman Purbakala di Provinsi Sulawesi Selatan.

Di tempat tersebut terdapat sebuah makam yang nisannya dibuat berbentuk hulu badik (keris). Ini satu-satunya makam di Sulawesi Selatan yang menggunakan bentuk hulu badik, senjata tradisional khas leluhur suku Bugis-Makassar.

Kehadiran makam Jera Lompoe di Soppeng diperkirakan mulai abad ke-17, setelah ajaran Islam menyebar ke wilayah Soppeng. Hal itu dapat dilihat dari posisi makam yang keseluruhannya mencirikan cara pemakaman jenazah orang beragama Islam yaitu membujur arah utara - selatan.

Dugaan itu pun diperkuat dengan salah satu makam yang nisannya bertulisan arab kalimat syahadat, Lailaha llallah Muhammadarrasulullah.[]</string>
    <string name="rumahadat">Rumah Adat Sao Mario terletak di Kelurahan Manorang Salo Kecamatan Marioriawa, berjarak sekitar 30 Km dari Kota Watansoppeng. Di kompleks Rumah Adat Sao Mario ini, terdapat berbagai jenis rumah adat yang bergaya aksitektur Bugis, Makassar, Mandar, Toraja, Minangkabau dan Batak. Rumah Adat Sao Mario berfungsi sebagai museum dengan koleksi berbagai jenis barang antik yang bernilai tinggi dari berbagai daerah di Indonesia dan Luar Negeri, seperti : kursi, meja, tempat tidur, senjata tajam dan berbagai jenis batu permata.

</string>
</resources>
